\documentclass{report}

\usepackage[warn]{mathtext}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[english, russian]{babel}
\usepackage[pdfpagemode=UseNone,colorlinks,allcolors=black]{hyperref}
\usepackage{tempora}
\usepackage[12pt]{extsizes}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\usepackage{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{soul}

\sethlcolor{gray}

\geometry{a4paper,top=2cm,bottom=2cm,left=2.5cm,right=1.5cm}
\setlength{\parskip}{0.5cm}
\setlist{nolistsep, itemsep=0.3cm,parsep=0pt}

\usepackage{listings}
\lstset{language=C++,
        basicstyle=\footnotesize,
		keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
		stringstyle=\color{red}\ttfamily,
		commentstyle=\color{green}\ttfamily,
		morecomment=[l][\color{red}]{\#}, 
		tabsize=4,
		breaklines=true,
  		breakatwhitespace=true,
  		title=\lstname,       
}

\makeatletter
\renewcommand\@biblabel[1]{#1.\hfil}
\makeatother

\begin{document}

\begin{titlepage}

\begin{center}
Министерство науки и высшего образования Российской Федерации
\end{center}

\begin{center}
Федеральное государственное автономное образовательное учреждение высшего образования \\
Национальный исследовательский Нижегородский государственный университет \newline им. Н.И. Лобачевского
\end{center}

\begin{center}
Институт информационных технологий, математики и механики \\
Кафедра математического обеспечения и суперкомпьютерных технологий \\
Направление подготовки: Программная инженерия
\end{center}

\begin{center}
\textbf{Отчет по курсу \\
\vspace{0.5em}
<<Параллельное программирование для систем с общей памятью>>} \\
\end{center}

\vspace{4em}

\begin{center}
\textbf{\LargeТема \\
\vspace{0.5em}
<<Умножение плотных матриц. Элементы типа double. Блочная схема, алгоритм Кэннона.>>} \\
\end{center}

\vspace{4em}

\newbox{\lbox}
\savebox{\lbox}{\hbox{text}}
\newlength{\maxl}
\setlength{\maxl}{\wd\lbox}
\hfill\parbox{7cm}{
\hspace*{5cm}\hspace*{-5cm}\textbf{Выполнил:} \\ студент группы 3821Б1ПР3\\Неделин Д.И.\\
\\
\hspace*{5cm}\hspace*{-5cm}\textbf{Проверил:}\\ аспирант\\Нестеров А. Ю.\\
}
\vspace{\fill}

\begin{center} Нижний Новгород \\ 2024 \end{center}

\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}

% Содержание
\tableofcontents
\newpage

% Введение
\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}
\par В эпоху стремительного развития технологий обработки математических вычислений одной из ключевых задач является эффективное применение параллельных вычислений для повышения производительности алгоритмов. Умножение плотных матриц, в частности с использованием блочного умножения и алгоритма Кэннона. Алгоритм Кэннона является эффективным методом для параллельного умножения плотных матриц. Этот алгоритм был разработан для работы на системах с распределенной памятью и предназначен для улучшения производительности за счёт параллельного выполнения операций. Он особенно полезен для вычислений на суперкомпьютерах и в кластерах, где существует множество процессоров, способных выполнять операции одновременно

\par Целью настоящей работы является разработка и анализ эффективности параллельного алгоритма Кэннона на системах с общей памятью. Параллельный алгоритм Кэннона позволяет распределить вычислительную нагрузку между несколькими потоками или процессами, что может существенно ускорить процесс расчётов умножения матриц и повысить производительность.

\par В рамках данной работы будут рассмотрены теоретические основы алгоритмов умножения матриц , описан параллельный алгоритм Кэннона, а также проведены эксперименты по оценке эффективности и ускорения предложенного алгоритма на различных наборах данных и конфигурациях системы. Результаты исследования могут быть полезны для разработчиков программного обеспечения в области обработки расчётов связанных с умножением матриц, а также для исследователей, занимающихся параллельными вычислениями и оптимизацией алгоритмов.

\par В рамках задачи реализован алгоритм с использованием технологий: SEQ, OMP, TBB, STD.

\newpage

% Постановка задачи
\section*{Постановка задачи}
\addcontentsline{toc}{section}{Постановка задачи}
\par \textbf{В рамках данного задания необходимо выполнить следующие задачи:}
\begin{enumerate}
\item Реализовать четыре версии умножения плотных матриц при помощи алгоритма Кэннона:
\begin{itemize}
\item Последовательная реализация (SEQ)
\item Параллельная реализация с использованием технологии OMP (OpenMP)
\item Параллельная реализация с использованием технологии TBB
\item Параллельная реализация с использованием стандартной библиотеки C++
\end{itemize}
\item Сравнить реализации и производительность версий.
\item Провести анализ полученных данных.
\end{enumerate}
\newpage

% Описание алгоритма
\section*{Описание алгоритма}
\addcontentsline{toc}{section}{Описание алгоритма}
\par Алгоритм Кэннона предназначен для умножения двух $n$ x $n$ матриц $A$ и $B$ и результирующей матрицей $C$.
Основные шаги алгоритма включают инициализацию, циклический сдвиг блоков данных и параллельное выполнение операций умножения и сложения.

\par \textbf{Алгоритм умножения плотных матриц при помощи алгоритма Кэннона:}

\begin{enumerate}
\item Матрицы $A$ и $B$ делятся на подматрицы размером $\frac{n}{\sqrt{p}}$ x $\frac{n}{\sqrt{p}}$, где $p$ - число процессов;
Эти подматрицы распределяются между процессорами в сетке $\sqrt{p}$ x $\sqrt{p}$
\item 
\begin{enumerate}
\item Матрица $A$ циклически сдвигается влево на $i$ позиций в $i$-той строке.
\item Матрица $B$ циклически сдвигается влево на $j$ позиций в $j$-той строке.
\end{enumerate}
\item Параллельные вычисления:
\begin{enumerate}
\item Каждый процессор выполняет локальное умножение своих блоков матриц $A$ и $B$ и добавляет результат к своему блоку матриц $C$.
\item Все процессоры выполняют циклический сдвиг блоков матриц $A$  влево и блоков матриц $B$ вверх.
\item Эти операции повторяются $\sqrt{p}$ раз.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\par Алгоритм Кэннона позволяет распределить вычислительную нагрузку между несколькими потоками или процессами, что может значительно ускорить процесс обработки больших объемов данных и повысить производительность.

\par В рамках данной работы будут реализованы четыре версии алгоритма Кэннона:
\begin{itemize}
\item Последовательная реализация (SEQ)
\item Параллельная реализация с использованием технологии (OMP) OpenMP
\item Параллельная реализация с использованием технологии TBB
\item Параллельная реализация с использованием стандартной библиотеки C++
\end{itemize}
Будет проведено сравнение реализаций и анализ производительности каждой версии.

\newpage

% Описание схемы распараллеливания
\section* {Описание схемы распараллеливания}
\addcontentsline{toc}{section}{Описание схемы распараллеливания}
\par \textbf{Алгоритм Кэннона состоит из следующих основных этапов, которые были распараллелены:}
\begin{enumerate}
\item Распределяем матрицы $A$ и $B$ на блоки и после на процессы. 
\item Реализуем циклический сдвиг строк и столбцов с использованием параллельных циклов и соответствующих директив
\item Параллельно умножаем блоки и суммируем результаты
\end{enumerate}

\par Параллельное разбиение матриц позволяет распределить вычислительную нагрузку между несколькими потоками или процессами, что может значительно ускорить процесс вычислений и повысить производительность. В реализации OMP использовалась директива \texttt pragma omp parallel for для распараллеливания цикла, выполняющего циклический сдвиг для блока. В других реализациях с использованием других технолигий распараллеливалась та же секция.

\newpage

% Описание OpenMP, TBB и STL версий
\section* {Описание OpenMP, TBB и STL версий}
\par В различных версиях алгоритма Кэннона, использующих параллельные вычисления, основные участки кода, подлежащие распараллеливанию, остаются неизменными. Однако ключевое различие между версиями, такими как OpenMP, TBB (Threading Building Blocks) и STL (Standard Template Library), заключается в предоставляемых ими возможностях и методах распараллеливания.
\par \textbf{Версии реализации:}
\begin{enumerate}
\item В OpenMP были использованы директивы:
\vspace{0.5em}
\begin{enumerate}
\item[1.1] \begin{verbatim}
#pragma omp parallel for
\end{verbatim}

Для распараллеливания циклического сдвига строк и умножения блоков матриц.
\end{enumerate}
\item В TBB было использовано:
\vspace{0.5em}
\begin{enumerate}
\item[2.1] \begin{verbatim}
tbb::parallel_for() { ... })
\end{verbatim}
для распараллеливания циклического сдвига и умножения блоков матриц
\end{enumerate}
\item В STL было использовано:
\vspace{0.5em}
\begin{enumerate}
\item[3.1] \begin{verbatim}
std::thread
\end{verbatim}
для создания потоков, выполняющих циклический сдвиг и умножение блока матриц, накопления результатов вычислений
\item[3.2] \begin{verbatim}
std::thread::join
\end{verbatim}
для ожидания завершения выполнения всех потоков
\end{enumerate}
\end{enumerate}

Во всех трех версиях основными распараллеливаемыми участками кода являются:
\begin{enumerate}
\item Распараллеливания циклического сдвига элементов, строк и столбцов
\item Распараллеливания процесса умножений блоков и сохранения результатов
\end{enumerate}

Различия между версиями заключаются в используемых средствах параллельного программирования и способах распределения вычислительной нагрузки между потоками.

\newpage

% Результаты экспериментов
\section*{Результаты экспериментов}
\addcontentsline{toc}{section}{Результаты экспериментов}
\par Корректность алгоритма Кэннона была проверена путем сравнения результатов вычислений с эталонными.
\par Тестирование производительности проводилось на матрицах различных размеров, начиная от 500x500 элементов и до 1000x1000 элементов.
\par Для проведения экспериментов по вычислению эффективности работы алгоритмов использовалась система со следующей конфигурацией:
\begin{itemize}
\item Процессор: 11th Gen Intel(R) Core(TM) i5-11600KF , 6 ядер / 12 потоков
\item Оперативная память: 32 ГБ
\item Операционная система: Windows 10
\end{itemize}
\par Количество потоков для параллельных версий алгоритма было ограничено до 4.
\par В таблице приведены средние значения времени обработки изображения размером 1000x1000 элементов за 10 запусков.
\par \textbf{Результаты экспериментов:}
\begin{center}
\begin{tabular}{ ||c | c | c ||  }
    \hline Версия алгоритма & pipeline (сек) & task (сек)\\ 
    \hline Последовательная & 12.2181211100 & 12.0925412400 \\
    \hline OMP & 3.1183385117 & 3.0889123424 \\
    \hline TBB & 5.092467124 & 5.0517826455 \\ 
    \hline STL & 3.5167598110 & 3.4957898520 \\ 
    \hline
\end{tabular}\\[5mm]
\end{center}

\newpage

% Анализ результатов
\section*{Анализ результатов}
\addcontentsline{toc}{section}{Анализ результатов}
\par Для оценки эффективности параллельных алгоритмов умножения матриц, были рассчитаны коэффициенты ускорения и эффективности. Расчеты основаны на среднем времени выполнения алгоритмов для изображения размером 1000х1000 элементов.

\par Коэффициент ускорения \( p_i \) для каждой версии алгоритма рассчитывается по формуле:
$$ p_i = \frac{T_{si}}{T_{pi}} $$
где \( T_{si} \) - время выполнения последовательного алгоритма, а \( T_{pi} \) - время выполнения параллельного алгоритма для \( i \)-й версии.

\par Эффективность \( e_i \) для каждой версии алгоритма рассчитывается по формуле:
$$ e_i = \frac{p_i}{N} $$
где \( N \) - количество потоков (в данном случае 4).

\par Используя данные из предыдущей таблицы, получаем следующие результаты для двух различных типов задач: pipeline и task.

\begin{center}
\begin{tabular}{ ||c | c | c ||}
 \hline
 \multicolumn{3}{| c |}{pipeline}\\
 \hline
 Версия & Ускорение & Эффективность\\
 \hline
 Последовательная & 1 & 0.25 \\
 OpenMP & \( \frac{12.2181211100}{3.1183385117} \approx 3.92 \) & \( \frac{3.92}{4} \approx 0.98 \) \\
 TBB & \( \frac{12.2181211100}{5.092467124} \approx 2.39 \) & \( \frac{2,39}{4} \approx 0.59 \) \\
 STL & \( \frac{12.2181211100}{3.5167598110} \approx 3.47 \) & \( \frac{3.47}{4} \approx 0.86 \) \\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}

\vspace{2em}

\begin{center}
\begin{tabular}{ ||c | c | c ||}
 \hline
 \multicolumn{3}{| c |}{task}\\
 \hline
 Версия & Ускорение & Эффективность\\
 \hline
 Последовательная & 1 & 0.25 \\
 OpenMP & \( \frac{12.0925412400}{3.0889123424} \approx 3.92 \) & \( \frac{3.92}{4} \approx 0.98 \) \\
 TBB & \( \frac{12.0925412400}{5.0517826455} \approx 2.39 \) & \( \frac{2.39}{4} \approx 0.5975 \) \\
 STL & \( \frac{12.0925412400}{3.4957898520} \approx 3.46 \) & \( \frac{3.46}{4} \approx 0.865 \) \\
 \hline
\end{tabular}
\end{center}

\textbf{Выводы}:
\begin{itemize}
    \item В обоих типах задач (pipeline и task) наилучшее ускорение и эффективность показала версия OMP.
    \item Наименьшее ускорение и эффективность демонстрирует TBB версия.
    \item Распараллеливание алгоритма привело к ускорению его выполнения примерно в три раза по сравнению с последовательной версией.
\end{itemize}

\newpage

% Заключение
\section*{Заключение}
\addcontentsline{toc}{section}{Заключение}
\par В ходе данной лабораторной работы были успешно реализованы и проанализированы как последовательный, так и параллельные алгоритмы умножения плотных матриц с использованием алгоритма Кэннона. Экспериментальные замеры производительности подтвердили, что распараллеливание алгоритма значительно увеличивает его эффективность, особенно на системах с многопоточной обработкой.

\par Оценка удобства использования различных технологий параллелизма показала, что, несмотря на некоторые накладные расходы, TBB и OpenMP предоставляют мощные инструменты для оптимизации производительности. STL, хотя и оказался менее эффективным в данном контексте, все же предоставляет ценные возможности для упрощения многопоточного программирования.

\par Ранжирование технологий по удобству использования, на основе личного опыта и результатов тестирования, выглядит следующим образом:
\begin{itemize}
    \item[1.] TBB — за его высокую производительность и удобство в управлении потоками.
    \item[2.] OpenMP — за простоту внедрения и хорошую поддержку компиляторами.
    \item[3.] STL — за его доступность и интеграцию с стандартной библиотекой C++.
\end{itemize}

\par В заключение, результаты данной работы могут служить отправной точкой для дальнейших исследований в области параллельных вычислений и оптимизации алгоритмов обработки изображений.

\newpage


% Литература
\section*{Литература}
\addcontentsline{toc}{section}{Литература}
\begin{enumerate}
    \item Лекции Сысоева А.В. по курсу "Параллельное программирование для систем с общей памятью".
    \item А.В. Сысоев, И.Б. Мееров, А.Н. Свистунов, А.Л. Курылев, А.В. Сенин, А.В. Шишков, К.В. Корняков, А.А. Сиднев «Параллельное программирование в системах с общей памятью. Инструментальная поддержка». Нижний Новгород, 2007, 110 с.
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Приложение}
\addcontentsline{toc}{section}{Приложение}

\begin{lstlisting}[language=C++,caption=Последовательная версия]
// Copyright 2024 Nedelin Dmitry
#include "seq/nedelin_d_cannons_algorithm/include/ops_seq.hpp"

#include <algorithm>
#include <iostream>
#include <random>
#include <vector>

std::vector<double> cannonMatrixMultiplication(const std::vector<double>& A, const std::vector<double>& B, int n,
                                               int m) {
  int SizeBlock = std::min(n, m);

  std::vector<double> mtrx_C(n * m, 0.0);

  if (n == 0 || m == 0) {
    return std::vector<double>();
  }

  for (int i = 0; i < n; i += SizeBlock) {
    for (int j = 0; j < m; j += SizeBlock) {
      for (int k = 0; k < m; k += SizeBlock) {
        int i_end = std::min(i + SizeBlock, n);
        int j_end = std::min(j + SizeBlock, m);
        int k_end = std::min(k + SizeBlock, m);

        for (int ii = i; ii < i_end; ++ii) {
          for (int kk = k; kk < k_end; ++kk) {
            double A_ik = A[ii * m + kk];
            for (int jj = j; jj < j_end; ++jj) {
              mtrx_C[ii * m + jj] += A_ik * B[kk * m + jj];
            }
          }
        }
      }
    }
  }

  return mtrx_C;
}

std::vector<double> multiplyMatrix(const std::vector<double>& A, const std::vector<double>& B, int rows_A, int col_B) {
  int col_A = rows_A;
  std::vector<double> mtrx_C(rows_A * col_B, 0.0);

  if (rows_A == 0 || col_B == 0) {
    return std::vector<double>();
  }

  for (int i = 0; i < rows_A; ++i) {
    for (int j = 0; j < col_B; ++j) {
      for (int k = 0; k < col_A; ++k) {
        mtrx_C[i * col_B + j] += A[i * col_A + k] * B[k * col_B + j];
      }
    }
  }
  return mtrx_C;
}

bool TestTaskSequentialNedelinCannon::pre_processing() {
  internal_order_test();

  A = std::vector<double>(taskData->inputs_count[0]);
  B = std::vector<double>(taskData->inputs_count[1]);
  n = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[2]);
  m = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[3]);

  auto* tmp_ptr_A = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[0]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[0]; i++) {
    A[i] = tmp_ptr_A[i];
  }

  auto* tmp_ptr_B = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[1]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[1]; i++) {
    B[i] = tmp_ptr_B[i];
  }
  return true;
}

bool TestTaskSequentialNedelinCannon::validation() {
  internal_order_test();

  return taskData->inputs_count[0] == taskData->inputs_count[1] &&
         taskData->inputs_count[0] == taskData->outputs_count[0] &&
         taskData->inputs_count[1] == taskData->outputs_count[0];
}

bool TestTaskSequentialNedelinCannon::run() {
  internal_order_test();
  res = cannonMatrixMultiplication(A, B, n, m);
  return true;
}

bool TestTaskSequentialNedelinCannon::post_processing() {
  internal_order_test();
  std::copy(res.begin(), res.end(), reinterpret_cast<double*>(taskData->outputs[0]));
  return true;
}
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting}[language=C++,caption=OpenMP версия]
// Copyright 2024 Nedelin Dmitry
#include "omp/nedelin_d_omp_cannons_algorithm/include/ops_omp.hpp"

#include <omp.h>

#include <algorithm>
#include <iostream>

std::vector<double> cannonMtrxMultiplication(const std::vector<double>& A, const std::vector<double>& B, int n, int m) {
  int SizeBlock = std::min(n, m);

  std::vector<double> mtrx_C(n * m, 0.0);

  if (n == 0 || m == 0) {
    return std::vector<double>();
  }

  for (int i = 0; i < n; i += SizeBlock) {
    for (int j = 0; j < m; j += SizeBlock) {
      for (int k = 0; k < m; k += SizeBlock) {
        int i_end = std::min(i + SizeBlock, n);
        int j_end = std::min(j + SizeBlock, m);
        int k_end = std::min(k + SizeBlock, m);

        for (int ii = i; ii < i_end; ++ii) {
          for (int kk = k; kk < k_end; ++kk) {
            double A_ik = A[ii * m + kk];
            for (int jj = j; jj < j_end; ++jj) {
              mtrx_C[ii * m + jj] += A_ik * B[kk * m + jj];
            }
          }
        }
      }
    }
  }

  return mtrx_C;
}

std::vector<double> cannonMtrxMultiplication_omp(const std::vector<double>& A, const std::vector<double>& B, int n,
                                                 int m) {
  int SizeBlock = std::min(n, m);

  std::vector<double> mtrx_C(n * m, 0.0);

  if (n == 0 || m == 0) {
    return std::vector<double>();
  }

#pragma omp parallel for
  for (int i = 0; i < n; i += SizeBlock) {
    for (int j = 0; j < m; j += SizeBlock) {
      for (int k = 0; k < m; k += SizeBlock) {
        int i_end = std::min(i + SizeBlock, n);
        int j_end = std::min(j + SizeBlock, m);
        int k_end = std::min(k + SizeBlock, m);

#pragma omp parallel for
        for (int ii = i; ii < i_end; ++ii) {
          for (int kk = k; kk < k_end; ++kk) {
            double A_ik = A[ii * m + kk];
            for (int jj = j; jj < j_end; ++jj) {
              mtrx_C[ii * m + jj] += A_ik * B[kk * m + jj];
            }
          }
        }
      }
    }
  }

  return mtrx_C;
}

std::vector<double> multiplyMtrx(const std::vector<double>& A, const std::vector<double>& B, int rows_A, int col_B) {
  int col_A = rows_A;
  std::vector<double> mtrx_C(rows_A * col_B, 0.0);

  if (rows_A == 0 || col_B == 0) {
    return std::vector<double>();
  }

  for (int i = 0; i < rows_A; ++i) {
    for (int j = 0; j < col_B; ++j) {
      for (int k = 0; k < col_A; ++k) {
        mtrx_C[i * col_B + j] += A[i * col_A + k] * B[k * col_B + j];
      }
    }
  }
  return mtrx_C;
}

std::vector<double> RndMatrix(int rows, int cols) {
  std::random_device dev;
  std::mt19937 gen(dev());
  std::uniform_real_distribution<double> dis(1.0, 20.0);

  std::vector<double> res_mtrx(rows * cols);

  for (int i = 0; i < rows; ++i) {
    for (int j = 0; j < cols; ++j) {
      res_mtrx[i * cols + j] = dis(gen);
    }
  }

  return res_mtrx;
}

bool TestOMPSequentialNedelinCannon::pre_processing() {
  internal_order_test();

  A = std::vector<double>(taskData->inputs_count[0]);
  B = std::vector<double>(taskData->inputs_count[1]);
  n = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[2]);
  m = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[3]);

  auto* tmp_ptr_A = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[0]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[0]; i++) {
    A[i] = tmp_ptr_A[i];
  }

  auto* tmp_ptr_B = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[1]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[1]; i++) {
    B[i] = tmp_ptr_B[i];
  }
  return true;
}

bool TestOMPSequentialNedelinCannon::validation() {
  internal_order_test();

  return taskData->inputs_count[0] == taskData->inputs_count[1] &&
         taskData->inputs_count[0] == taskData->outputs_count[0] &&
         taskData->inputs_count[1] == taskData->outputs_count[0];
}

bool TestOMPSequentialNedelinCannon::run() {
  internal_order_test();
  res = cannonMtrxMultiplication(A, B, n, m);
  return true;
}

bool TestOMPSequentialNedelinCannon::post_processing() {
  internal_order_test();
  std::copy(res.begin(), res.end(), reinterpret_cast<double*>(taskData->outputs[0]));
  return true;
}

bool TestTaskOMPParallelNedelinCannon::pre_processing() {
  internal_order_test();

  A = std::vector<double>(taskData->inputs_count[0]);
  B = std::vector<double>(taskData->inputs_count[1]);

  n = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[2]);
  m = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[3]);

  auto* tmp_ptr_A = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[0]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[0]; i++) {
    A[i] = tmp_ptr_A[i];
  }

  auto* tmp_ptr_B = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[1]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[1]; i++) {
    B[i] = tmp_ptr_B[i];
  }
  return true;
}

bool TestTaskOMPParallelNedelinCannon::validation() {
  internal_order_test();

  return taskData->inputs_count[0] == taskData->inputs_count[1] &&
         taskData->inputs_count[0] == taskData->outputs_count[0] &&
         taskData->inputs_count[1] == taskData->outputs_count[0];
}

bool TestTaskOMPParallelNedelinCannon::run() {
  internal_order_test();
  res = cannonMtrxMultiplication_omp(A, B, n, m);
  return true;
}

bool TestTaskOMPParallelNedelinCannon::post_processing() {
  internal_order_test();
  std::copy(res.begin(), res.end(), reinterpret_cast<double*>(taskData->outputs[0]));
  return true;
}
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting}[language=C++,caption=TBB версия]
// Copyright 2024 Nedelin Dmitry
#include "tbb/nedelin_d_tbb_cannons_algorithm/include/ops_tbb.hpp"

#include <tbb/tbb.h>

#include <algorithm>
#include <iostream>

#undef min

std::vector<double> cannonMtrxMultiplication(const std::vector<double>& A, const std::vector<double>& B, int n, int m) {
  int SizeBlock = std::min(n, m);

  std::vector<double> mtrx_C(n * m, 0.0);

  if (n == 0 || m == 0) {
    return std::vector<double>();
  }

  for (int i = 0; i < n; i += SizeBlock) {
    for (int j = 0; j < m; j += SizeBlock) {
      for (int k = 0; k < m; k += SizeBlock) {
        int i_end = std::min(i + SizeBlock, n);
        int j_end = std::min(j + SizeBlock, m);
        int k_end = std::min(k + SizeBlock, m);

        for (int ii = i; ii < i_end; ++ii) {
          for (int kk = k; kk < k_end; ++kk) {
            double A_ik = A[ii * m + kk];
            for (int jj = j; jj < j_end; ++jj) {
              mtrx_C[ii * m + jj] += A_ik * B[kk * m + jj];
            }
          }
        }
      }
    }
  }

  return mtrx_C;
}

std::vector<double> cannonMtrxMultiplication_tbb(const std::vector<double>& A, const std::vector<double>& B, int n,
                                                 int m) {
  int SizeBlock = std::min(n, m);

  std::vector<double> mtrx_C(n * m, 0.0);

  if (n == 0 || m == 0) {
    return std::vector<double>();
  }

  tbb::parallel_for(0, n, SizeBlock, [&](int i) {
    std::vector<double> tmp_accum(n * m, 0.0);

    for (int j = 0; j < m; j += SizeBlock) {
      for (int k = 0; k < m; k += SizeBlock) {
        int i_end = std::min(i + SizeBlock, n);
        int j_end = std::min(j + SizeBlock, m);
        int k_end = std::min(k + SizeBlock, m);

        for (int ii = i; ii < i_end; ++ii) {
          for (int jj = j; jj < j_end; ++jj) {
            for (int kk = k; kk < k_end; ++kk) {
              tmp_accum[ii * m + jj] += A[ii * m + kk] * B[kk * m + jj];
            }
          }
        }
      }
    }

    for (int num = 0; num < n * m; ++num) {
      mtrx_C[num] += tmp_accum[num];
    }
  });

  return mtrx_C;
}

std::vector<double> multiplyMtrx(const std::vector<double>& A, const std::vector<double>& B, int rows_A, int col_B) {
  int col_A = rows_A;
  std::vector<double> mtrx_C(rows_A * col_B, 0.0);

  if (rows_A == 0 || col_B == 0) {
    return std::vector<double>();
  }

  for (int i = 0; i < rows_A; ++i) {
    for (int j = 0; j < col_B; ++j) {
      for (int k = 0; k < col_A; ++k) {
        mtrx_C[i * col_B + j] += A[i * col_A + k] * B[k * col_B + j];
      }
    }
  }
  return mtrx_C;
}

std::vector<double> RndMatrix(int rows, int cols) {
  std::random_device dev;
  std::mt19937 gen(dev());
  std::uniform_real_distribution<double> dis(1.0, 20.0);

  std::vector<double> res_mtrx(rows * cols);

  for (int i = 0; i < rows; ++i) {
    for (int j = 0; j < cols; ++j) {
      res_mtrx[i * cols + j] = dis(gen);
    }
  }

  return res_mtrx;
}

bool TestTBBSequentialNedelinCannon::pre_processing() {
  internal_order_test();

  A = std::vector<double>(taskData->inputs_count[0]);
  B = std::vector<double>(taskData->inputs_count[1]);
  n = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[2]);
  m = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[3]);

  auto* tmp_ptr_A = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[0]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[0]; i++) {
    A[i] = tmp_ptr_A[i];
  }

  auto* tmp_ptr_B = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[1]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[1]; i++) {
    B[i] = tmp_ptr_B[i];
  }
  return true;
}

bool TestTBBSequentialNedelinCannon::validation() {
  internal_order_test();

  return taskData->inputs_count[0] == taskData->inputs_count[1] &&
         taskData->inputs_count[0] == taskData->outputs_count[0] &&
         taskData->inputs_count[1] == taskData->outputs_count[0];
}

bool TestTBBSequentialNedelinCannon::run() {
  internal_order_test();
  res = cannonMtrxMultiplication(A, B, n, m);
  return true;
}

bool TestTBBSequentialNedelinCannon::post_processing() {
  internal_order_test();
  std::copy(res.begin(), res.end(), reinterpret_cast<double*>(taskData->outputs[0]));
  return true;
}

bool TestTaskTBBParallelNedelinCannon::pre_processing() {
  internal_order_test();

  A = std::vector<double>(taskData->inputs_count[0]);
  B = std::vector<double>(taskData->inputs_count[1]);

  n = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[2]);
  m = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[3]);

  auto* tmp_ptr_A = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[0]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[0]; i++) {
    A[i] = tmp_ptr_A[i];
  }

  auto* tmp_ptr_B = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[1]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[1]; i++) {
    B[i] = tmp_ptr_B[i];
  }
  return true;
}

bool TestTaskTBBParallelNedelinCannon::validation() {
  internal_order_test();

  return taskData->inputs_count[0] == taskData->inputs_count[1] &&
         taskData->inputs_count[0] == taskData->outputs_count[0] &&
         taskData->inputs_count[1] == taskData->outputs_count[0];
}

bool TestTaskTBBParallelNedelinCannon::run() {
  internal_order_test();
  res = cannonMtrxMultiplication_tbb(A, B, n, m);
  return true;
}

bool TestTaskTBBParallelNedelinCannon::post_processing() {
  internal_order_test();
  std::copy(res.begin(), res.end(), reinterpret_cast<double*>(taskData->outputs[0]));
  return true;
}
\end{lstlisting}

\newpage

\begin{lstlisting}[language=C++,caption=STL версия]
// Copyright 2024 Nedelin Dmitry
#include "stl/nedelin_d_stl_cannons_algorithm/include/ops_stl.hpp"

#include <algorithm>
#include <iostream>
#include <thread>

#undef min

std::vector<double> cannonMtrxMultiplication(const std::vector<double>& A, const std::vector<double>& B, int n, int m) {
  int SizeBlock = std::min(n, m);

  std::vector<double> mtrx_C(n * m, 0.0);

  if (n == 0 || m == 0) {
    return std::vector<double>();
  }

  for (int i = 0; i < n; i += SizeBlock) {
    for (int j = 0; j < m; j += SizeBlock) {
      for (int k = 0; k < m; k += SizeBlock) {
        int i_end = std::min(i + SizeBlock, n);
        int j_end = std::min(j + SizeBlock, m);
        int k_end = std::min(k + SizeBlock, m);

        for (int ii = i; ii < i_end; ++ii) {
          for (int kk = k; kk < k_end; ++kk) {
            double A_ik = A[ii * m + kk];
            for (int jj = j; jj < j_end; ++jj) {
              mtrx_C[ii * m + jj] += A_ik * B[kk * m + jj];
            }
          }
        }
      }
    }
  }

  return mtrx_C;
}

void BlocksMultiply(const std::vector<double>& A, const std::vector<double>& B, std::vector<double>& C, int n, int m,
                    int _SizeBlock, int _iCount, int _jCount, int _kCount) {
  for (int i = _iCount; i < std::min(_iCount + _SizeBlock, n); ++i) {
    for (int j = _jCount; j < std::min(_jCount + _SizeBlock, m); ++j) {
      for (int k = _kCount; k < std::min(_kCount + _SizeBlock, m); ++k) {
        C[i * m + j] += A[i * m + k] * B[k * m + j];
      }
    }
  }
}

std::vector<double> cannonMtrxMultiplication_tbb(const std::vector<double>& A, const std::vector<double>& B, int n,
                                                 int m) {
  int SizeBlock = std::min(n, m);

  std::vector<double> mtrx_C(n * m, 0.0);

  if (n == 0 || m == 0) {
    return std::vector<double>();
  }

  int Threads_num = std::thread::hardware_concurrency();
  if (Threads_num == 0) {
    Threads_num = 1;
  }

  std::vector<std::thread> threads(Threads_num);
  int SizeBlockForThread = (n + Threads_num - 1) / Threads_num;

  for (int thrd = 0; thrd < Threads_num; ++thrd) {
    int RowBeg = thrd * SizeBlockForThread;
    int RowEnd = std::min((thrd + 1) * SizeBlockForThread, n);

    threads[thrd] = std::thread([&, RowBeg, RowEnd] {
      std::vector<double> loc_mtrx_C(n * m, 0.0);

      for (int i = RowBeg; i < RowEnd; i += SizeBlock) {
        for (int j = 0; j < m; j += SizeBlock) {
          for (int k = 0; k < m; k += SizeBlock) {
            BlocksMultiply(A, B, loc_mtrx_C, n, m, SizeBlock, i, j, k);
          }
        }
      }

      for (int i = RowBeg; i < RowEnd; ++i) {
        for (int j = 0; j < m; ++j) {
          mtrx_C[i * m + j] += loc_mtrx_C[i * m + j];
        }
      }
    });
  }

  for (auto& thread : threads) {
    if (thread.joinable()) {
      thread.join();
    }
  }

  return mtrx_C;
}

std::vector<double> multiplyMtrx(const std::vector<double>& A, const std::vector<double>& B, int rows_A, int col_B) {
  int col_A = rows_A;
  std::vector<double> mtrx_C(rows_A * col_B, 0.0);

  if (rows_A == 0 || col_B == 0) {
    return std::vector<double>();
  }

  for (int i = 0; i < rows_A; ++i) {
    for (int j = 0; j < col_B; ++j) {
      for (int k = 0; k < col_A; ++k) {
        mtrx_C[i * col_B + j] += A[i * col_A + k] * B[k * col_B + j];
      }
    }
  }
  return mtrx_C;
}

std::vector<double> RndMatrix(int rows, int cols) {
  std::random_device dev;
  std::mt19937 gen(dev());
  std::uniform_real_distribution<double> dis(1.0, 20.0);

  std::vector<double> res_mtrx(rows * cols);

  for (int i = 0; i < rows; ++i) {
    for (int j = 0; j < cols; ++j) {
      res_mtrx[i * cols + j] = dis(gen);
    }
  }

  return res_mtrx;
}

bool TestTBBSequentialNedelinCannon::pre_processing() {
  internal_order_test();

  A = std::vector<double>(taskData->inputs_count[0]);
  B = std::vector<double>(taskData->inputs_count[1]);
  n = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[2]);
  m = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[3]);

  auto* tmp_ptr_A = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[0]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[0]; i++) {
    A[i] = tmp_ptr_A[i];
  }

  auto* tmp_ptr_B = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[1]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[1]; i++) {
    B[i] = tmp_ptr_B[i];
  }
  return true;
}

bool TestTBBSequentialNedelinCannon::validation() {
  internal_order_test();

  return taskData->inputs_count[0] == taskData->inputs_count[1] &&
         taskData->inputs_count[0] == taskData->outputs_count[0] &&
         taskData->inputs_count[1] == taskData->outputs_count[0];
}

bool TestTBBSequentialNedelinCannon::run() {
  internal_order_test();
  res = cannonMtrxMultiplication(A, B, n, m);
  return true;
}

bool TestTBBSequentialNedelinCannon::post_processing() {
  internal_order_test();
  std::copy(res.begin(), res.end(), reinterpret_cast<double*>(taskData->outputs[0]));
  return true;
}

bool TestTaskSTLParallelNedelinCannon::pre_processing() {
  internal_order_test();

  A = std::vector<double>(taskData->inputs_count[0]);
  B = std::vector<double>(taskData->inputs_count[1]);

  n = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[2]);
  m = *reinterpret_cast<int*>(taskData->inputs[3]);

  auto* tmp_ptr_A = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[0]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[0]; i++) {
    A[i] = tmp_ptr_A[i];
  }

  auto* tmp_ptr_B = reinterpret_cast<double*>(taskData->inputs[1]);
  for (size_t i = 0; i < taskData->inputs_count[1]; i++) {
    B[i] = tmp_ptr_B[i];
  }
  return true;
}

bool TestTaskSTLParallelNedelinCannon::validation() {
  internal_order_test();

  return taskData->inputs_count[0] == taskData->inputs_count[1] &&
         taskData->inputs_count[0] == taskData->outputs_count[0] &&
         taskData->inputs_count[1] == taskData->outputs_count[0];
}

bool TestTaskSTLParallelNedelinCannon::run() {
  internal_order_test();
  res = cannonMtrxMultiplication_tbb(A, B, n, m);
  return true;
}

bool TestTaskSTLParallelNedelinCannon::post_processing() {
  internal_order_test();
  std::copy(res.begin(), res.end(), reinterpret_cast<double*>(taskData->outputs[0]));
  return true;
}
\end{lstlisting}

\end{document}